\chapter{\label{chap:cronograma}Cronograma}

\section{\label{chap:stages}Etapas do trabalho}

O Trabalho de Conclusão é dividido em duas etapas distintas ao longo de dois
semestres do curso de Ciência da Computação. Durante o primeiro semestre,
envolve a contextualização na área de conhecimento para definir objetivos e
elaborar uma fundamentação teórica e a modelagem do que se deseja implementar.
Já a segunda etapa, durante o segundo semestre, envolve a implementação
utilizando ferramentas de software e a análise dos resultados de modo a obter
conclusões acerca dos objetivos definidos na primeira etapa~-~se foram atingidos
e por quê.

Os objetivos do trabalho foram segmentados da seguinte forma:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Objetivos da Primeira Etapa}: fundamentação teórica e modelagem
  \begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
    \item Estudo do funcionamento de elevadores e suas possibilidades de
          comportamento;
    \item Estudo de métodos de inteligência artificial utilizados em ou
          propostos para elevadores;
    \item Definição de objetivos e cenários de testes;
    \item Estudo de padrões de projeto de simuladores;
    \item Realização da modelagem do simulador de elevadores;
  \end{enumerate}
  \item \textbf{Objetivos da Segunda Etapa}: implementação, análise e conclusões
  \begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
    \item Implementação do simulador;
    \item Implementação de algoritmos de Inteligência Artificial;
    \item Realização de simulações nos cenários pré-definidos;
    \item Análise de resultados e tomada de conclusões.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\section{\label{section:schedule}Cronograma}

A execução do trabalho será dividida em iterações de duas semanas, respeitando
as etapas previamente definidas. Cada iteração terá um objetivo claramente
definido, conforme ilustrado pela tabela~\ref{tab:cronograma}.

\begin{table}[htb!]
\centering
\caption{Objetivos por iteração.}
\label{tab:cronograma}
\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\cline{2-17}
{\bf }                                & \multicolumn{2}{c|}{{\bf Ago/15}}             & \multicolumn{2}{c|}{{\bf Set/15}}             & \multicolumn{2}{c|}{{\bf Out/15}}             & \multicolumn{2}{c|}{{\bf Nov/15}}             & \multicolumn{2}{c|}{{\bf Mar/16}}             & \multicolumn{2}{c|}{{\bf Abr/16}} & \multicolumn{2}{c|}{{\bf Mai/16}} & \multicolumn{2}{c|}{{\bf Jun/16}} \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{{\bf Objetivo}}  & {\bf 1}               & {\bf 2}               & {\bf 3}               & {\bf 4}               & {\bf 5}               & {\bf 6}               & {\bf 7}               & {\bf 8}               & {\bf 9}               & {\bf 10}              & {\bf 11}        & {\bf 12}        & {\bf 13}        & {\bf 14}        & {\bf 15}        & {\bf 16}        \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{1.1}             & {\bf X}               & {\bf X}               &                       &                       &                       &                       &                       &                       &                       &                       &                 &                 &                 &                 &                 &                 \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{1.2}             &                       & {\bf X}               & {\bf X}               &                       &                       &                       &                       &                       &                       &                       &                 &                 &                 &                 &                 &                 \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{1.3}             &                       & {\bf X}               & {\bf X}               &                       &                       &                       &                       &                       &                       &                       &                 &                 &                 &                 &                 &                 \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{1.4}             &                       &                       &                       & {\bf X}               &                       &                       &                       &                       &                       &                       &                 &                 &                 &                 &                 &                 \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{1.5}             &                       &                       &                       &                       & {\bf X}               & {\bf X}               & {\bf X}               & {\bf X}               &                       &                       &                 &                 &                 &                 &                 &                 \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{2.1}             &                       &                       &                       &                       &                       &                       &                       &                       & {\bf X}               & {\bf X}               & {\bf X}         &                 &                 &                 &                 &                 \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{2.2}             &                       &                       &                       &                       &                       &                       &                       &                       &                       &                       & {\bf X}         & {\bf X}         &                 &                 &                 &                 \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{2.3}             &                       &                       &                       &                       &                       &                       &                       &                       &                       &                       &                 &                 & {\bf X}         & {\bf X}         &                 &                 \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{2.4}             &                       &                       &                       &                       &                       &                       &                       &                       &                       &                       &                 &                 &                 &                 & {\bf X}         & {\bf X}         \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\section{\label{section:objectives}Detalhamento de objetivos}

\subsection{Primeira etapa}

O objetivo da primeira etapa foi realizar a fundamentação teórica e produzir
artefatos de modelagem de software. Os sub-objetivos da etapa são detalhados a
seguir:

  \setcounter{enumi}{1}
    \begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
    \item Estudo do funcionamento de elevadores e suas possibilidades de
          comportamento
      \begin{description}[leftmargin=!,labelwidth=\widthof{\bfseries Descrição}]
        \item[Descrição] Pesquisa e leitura de artigos científicos e literatura
                         especializada em elevadores; compreensão das
                         necessidades, demandas e possibilidades da área;
                         elaboração da introdução deste trabalho.
        \item[Iterações] 1 e 2
        \item[Período]   1 a 30 de agosto de 2015
      \end{description}
    \item Estudo de métodos de inteligência artificial utilizados em ou
          propostos para elevadores;
      \begin{description}[leftmargin=!,labelwidth=\widthof{\bfseries Descrição}]
        \item[Descrição] Pesquisa e leitura de artigos científicos que aplicaram
                         conceitos e técnicas de Inteligência Artificial a
                         elevadores; elaboração da descrição do problema deste
                         trabalho.
        \item[Iterações] 2 e 3
        \item[Período]   15 de agosto a 15 de setembro de 2015
      \end{description}
    \item Definição de objetivos e cenários de testes;
      \begin{description}[leftmargin=!,labelwidth=\widthof{\bfseries Descrição}]
        \item[Descrição] Definição dos objetivos das etapas deste trabalho;
                         pesquisa de dados praticados na área para
                         parametrização de cenários; definição dos cenários de
                         testes.
        \item[Iterações] 2 e 3
        \item[Período]   15 de agosto a 15 de setembro de 2015
      \end{description}
    \item Estudo de padrões de projeto de simuladores;
      \begin{description}[leftmargin=!,labelwidth=\widthof{\bfseries Descrição}]
        \item[Descrição] Pesquisa e estudo de \textit{patterns} e
                         \textit{anti-patterns} já utilizados e validados
                         para implementação de simuladores~\cite{Law,Banks,Sim}.
        \item[Iterações] 4
        \item[Período]   15 a 30 de setembro de 2015
      \end{description}
    \item Realização da modelagem do simulador de elevadores;
      \begin{description}[leftmargin=!,labelwidth=\widthof{\bfseries Descrição}]
        \item[Descrição] Modelagem de um simulador de elevadores baseado no
                         estudo realizado na iteração anterior e produção de
                         artefatos de engenharia de software.
        \item[Iterações] 5, 6, 7 e 8
        \item[Período]   01 de outubro a 30 de novembro de 2015
      \end{description}
  \end{enumerate}

\subsection{Segunda etapa}

O objetivo da segunda etapa é colocar em prática a fundamentação teórica e modelagem construídas na primeira etapa do trabalho. Isso envolve a implementação dos componentes de software projetados, sua execução e análise dos resultados. Os sub-objetivos da etapa são detalhados a seguir:

  \begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
    \item Implementação do simulador
      \begin{description}[leftmargin=!,labelwidth=\widthof{\bfseries Descrição}]
        \item[Descrição] Definição de plataforma de desenvolvimento; escolha da
                         linguagem de programação utilizada; desenvolvimento do
                         simulador; desenvolvimento de testes unitários.
        \item[Iterações] 9, 10 e 11
        \item[Período]   01 de março a 15 de abril de 2016
      \end{description}
    \item Implementação de algoritmos de Inteligência Artificial
      \begin{description}[leftmargin=!,labelwidth=\widthof{\bfseries Descrição}]
        \item[Descrição] Implementação das abordagens multi-agentes e
                         aprendizado de máquina para utilização junto ao
                         simulador implementado nas iterações anteriores.
        \item[Iterações] 11 e 12
        \item[Período]   01 de abril a 30 de abril de 2016
      \end{description}
    \item Realização de simulações nos cenários pré-definidos
      \begin{description}[leftmargin=!,labelwidth=\widthof{\bfseries Descrição}]
        \item[Descrição] Simulações utilizando os algoritmos de Inteligência
                         Artificial e levantamento de resultados.
        \item[Iterações] 13 e 14
        \item[Período]   01 de maio a 30 de maio de 2016
      \end{description}
    \item Análise de resultados e tomada de conclusões
      \begin{description}[leftmargin=!,labelwidth=\widthof{\bfseries Descrição}]
        \item[Descrição] Análise dos resultados das simulações e avaliação
                         acerca das combinações de estratégias e cenários;
                         proposta de estratégias mais adequadas; avaliação se
                         os objetivos foram atingidos ou não.
        \item[Iterações] 15 e 16
        \item[Período]   01 de junho a 30 de junho de 2016
      \end{description}
  \end{enumerate}

\section{\label{sec:proposal:out-of-scope}Técnicas fora do escopo}

Duas técnicas princiais estão fora do escopo deste trabalho, por motivos de
limitação de tempo. No entanto, sua abordagem seria interessante.

\subsection{\label{section:multiagentes}Sistemas multi-agentes}

Um \textit{agente} é um sistema computacional que está situado em um \textit{ambiente} e é capaz de tomar \textit{ações autônomas} neste ambiente de modo a atingir seus \textit{objetivos}~\cite{Woolridge:2001:IMS:559667}. Ou seja, dadas as condições do ambiente (entradas), o agente é capaz de decidir qual ação tomar (saídas). Logo, qualquer \textit{sistema de controle} pode ser considerado um agente.

Além disto, estes agentes podem ser inteligentes. A inteligência de um agente pode ser classificada das seguintes formas:

\begin{description}[leftmargin=!,labelwidth=\widthof{\bfseries Pró-ativa}]
  \item[Reativa]    O agente percebe o ambiente e responde à mudanças no estado
                    do sistema de forma a atingir seus objetivos;
  \item[Pró-ativa]  Ao agente é permitida a iniciativa para tomar ações sem que
                    necessariamente ocorra uma mudança no ambiente
                    anterioremente;
  \item[Social]     Os agentes são capazes de interagir entre si de modo a
                    atingirem seus objetivos.
\end{description}

Estes conceitos podem ser aplicados a um sistema de controle de elevadores
descentralizado, removendo toda a tarefa de coordenação do EGCS e trazendo-a
para dentro dos elevadores, onde cada um é um agente inteligente. Portanto,
julga-se que uma modelagem multi-agentes pode ser interessante no contexto.

\subsection{\label{section:machinelearning}Aprendizado de máquina}

As técnicas de aprendizado de máquina são especialmente interessantes para a
solução deste problema por lidarem dinamicamente com a mudança de comportamento
do cenário~\cite{Russell:2003:AIM:773294}.

Entende-se que os padrões de tráfego de um prédio podem mudar ao longo do tempo,
e isto pode alterar drasticamente os requisitos de alocação de elevadores. Por
exemplo, uma nova empresa pode se instalar em um prédio comercial, utilizando
dois andares. Subitamente, o tráfego~\textit{interfloor}\footnote{Tráfego entre
andares, oposto a tráfego do \textit{lobby} para um andar ou de um andar para
o \textit{lobby}.} se torna significativo em algumas horas do dia, quando antes
era desprezível.

Além de lidarem bem com mudanças graduais, as tecnicas de aprendizado de máquina
tendem a obter resultados melhores com o tempo, conforme vão descobrindo padrões
existentes, mas que não foram anteriormente notados.
