\chapter{\label{chap:conclusion}Conclusão}

Sendo os elevadores um meio de transporte presente na vida cotidiana de tantos
habitantes de grandes centros urbanos, eles são um alvo para otimização. Porém,
ao contrário do que acreditava-se antes da realização deste trabalho, encontrar
uma solução para este problema está longe do trivial. Nas últimas décadas,
diversas linhas de pesquisa científica - dentro e fora da indústria e de seus
segredos industriais e patentes - buscaram evoluir os sistemas de elevadores e a
forma com que seus usuários os utilizam.

Com base nos artigos lidos e trabalhos relacionados, ficou claro que algumas
idéias são mais promissoras que outras. Por exemplo, o uso de algoritmos
genéticos~\cite{KOEHLEROTTIGER02} (visto em~\ref{section:koehler}) para a
definição de zonas de atuação não é uma boa solução, bem como todas as outras
que forçam o usuário a descobrir qual carro atenderá seu chamado. O mesmo artigo
mostra que o sistema de controle de destino~\cite{KOEHLEROTTIGER02} obtém bons
resultados, mas também sofre do problema de onerar o usuário.

Já os artigos vistos em~\ref{section:marja} e ~\ref{section:dblp} trouxeram
algumas das soluções mais promissoras: o primeiro, a utilização de
lógica~\textit{fuzzy} para reconhecimento de padrões de tráfego e ajuste
dinâmico do comportamento dos carros~\cite{marja97}; o segundo, propondo um
modelo estatístico~\cite{DBLP:journals/corr/abs-1212-2499} que resultou em uma
métrica para sucesso: o tempo de espera do usuário sendo reduzido de 5\% a 55\%
em comparação com o algoritmo trivial~\cite{DBLP:journals/corr/abs-1212-2499}.

Porém existem outras estratégias pouco abordadas pela literatura ou
estudadas~-~dentre elas, algoritmos de \textit{planning}.
% TO-DO FALAR UM POUCO MAIS SOBRE PLANNING NESTE PARÁGRAFO

Em face deste contexto, entende-se que um simulador que permita a avaliação
objetiva e comparação de diferentes estratégias em diferentes cenários será de
grande valor, tanto no escopo deste trabalho mas também para pesquisas futuras e
para o próprio mercado de fabricantes de elevadores. Isto por que o simulador é
uma plataforma de validação de estratégias~-~e não só as estratégias
implementadas durante o tempo limitado dedicado para este estudo mas também como
qualquer estratégia que venha a ser implementada no futuro.

Em suma, a análise cuidadosa dos dados estatísticos gerados por um simulador de
elevadores permitirá que estratégias vantajosas sejam encontradas para cada
cenário, permitindo que decisões a respeito da otimização e melhoria deste meio
de transporte sejam tomadas em diferentes fases do ciclo de vida destes
sistemas, vitais para o estilo de vida moderno nas grandes cidades.
